\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Là-haut sur la colline},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Là-haut sur la colline}
\subtitle{Récit d'une zadiste de la Colline, 1312 Éclépens}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{décembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Là-haut sur la colline\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Récit d'une
zadiste de la Colline, 1312 Éclépens\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont décembre 2020\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{J'ai commencé à militer} au sein des récents mouvements qui
luttent pour une justice climatique. À travers ça, j'ai découvert
d'autres luttes, des luttes féministes, queer, antiracistes et toutes
celles qui me semblent faire partie d'un même combat.

Après avoir passé un certain temps dans les luttes écolos de Suisse
romande, j'ai senti qu'on arrivait gentiment à un point mort, une
sensation renforcée par le confinement, qui a fini par confiner aussi
nos révoltes. J'avais de plus en plus envie d'aller vers une écologie
moins consensuelle, qui revendique et assume ses conflits, qui tisse des
liens avec les autres luttes. Une écologie qui affronte les vraies
questions de nos rapports aux autres, aux milieux naturels et aux
communs, une écologie qui se bat contre toutes les formes d'oppression,
de domination et d'exploitation. Je n'étais pas du tout la seule à être
traversée par ces envies. Beaucoup de jeunes se sont politiséexs avec
ces nouveaux mouvements climatiques ces deux dernières années et au fil
du temps on s'est radicaliséexs et on a embrassé ou approfondi des
sensibilités politiques plus anarchistes. Une vision radicale de
l'écologie a émergé, qui ne cherche pas à faire de compromis
institutionnel et qui est fondamentalement anticapitaliste, parce
qu'elle voit que les problèmes sont enracinés dans ce système. Et
maintenant, une approche intersectionnelle commence à prendre forme. On
prend conscience de l'intrication de toutes ces oppressions qui sont
forgées par ce modèle capitaliste unique.

Ça, c'était un peu le fond de ce qui se passait entre nous.
Parallèlement, on a découvert la situation de la colline du Mormont,
menacée de destruction complète par la cimenterie lafarge-holcim. Avec
un groupe de personnes, on a eu l'idée de cette Zone À Défendre
(ZAD)\footnote{\emph{Vous détruisez une Spyre, on en reconstruira
  plein}~{[}n\textsuperscript{o}~18{]} raconte une expérience
  d'occupation à Pully, dans le canton de Vaud ; \emph{ZAB
  2028}~{[}n\textsuperscript{o}~43{]} est une fiction décrivant une ZAD
  du futur.} pour lutter contre l'extension de la carrière de la
cimenterie. Cette ZAD° naît d'une double envie ou d'une double
nécessité.

D'un côté, elle permet d'entrer dans une lutte très locale et hyper
concrète qui vise la préservation de l'endroit. C'est un aspect
important, parce que dans les mouvements climatiques, c'est difficile de
rendre les causes du dérèglement climatique visibles en un coup d'œil.
On comprend le problème, le réchauffement climatique et tout ça, mais il
reste souvent lointain et abstrait, comme s'il ne nous touchait pas
réellement. Avec cette ZAD, on lutte directement, \emph{ici}, sur cette
colline qui va se faire exploser par lafarge holcim --- une de
plus\ldots{} et cela permet de concrétiser l'écologie, de rendre visible
la destruction. On lutte frontalement, dans le conflit, sans l'éviter.

De l'autre côté, cette ZAD nous permet aussi de dénoncer tout un
système, de lutter avec une perspective plus globale, contre une
industrie globalisée qui détruit la terre et la biodiversité, contre un
modèle capitaliste d'exploitation qui n'a pas de limites --- c'est ce
modèle que holcim symbolise. Voilà pourquoi la Colline est un symbole de
ce qu'il se passe ici et ailleurs.

Lafarge-holcim défonce des territoires entiers, pourrit la vie des
populations de plein de pays, sans qu'il n'y ait jamais aucune forme de
justice sociale ou climatique. C'est la version
"XXI\textsuperscript{e}~siècle" du colonialisme. Même si notre ZAD n'a
pas d'impact direct sur ces populations et ces territoires, pour nous,
ce double enjeu que représente la Colline, à la fois concret et
symbolique, a vraiment du sens. Il permet de faire front contre un
système en révélant ses oppressions et ses dominations systémiques°.

La ZAD a nécessité une longue préparation. Quand on a commencé, on
n'était vraiment pas beaucoup. On a eu des doutes au début, on ne
comprenait pas pourquoi cette stratégie de lutte qui nous paraissait si
sensée, ne rassemblait pas plus de monde\footnote{\emph{Arrêtons de
  "défendre"}~{[}n\textsuperscript{o}~28{]} élabore une critique de la
  tactique défensive des ZAD.}. C'était dur de trouver des personnes qui
avaient envie de nous rejoindre. On ne pouvait pas en parler
publiquement, ça n'aidait pas. Mais, au bout d'un certain temps, plein
de personnes ont fini par nous rejoindre : il y a eu une véritable
dynamique collective, hyper positive et c'était cool de constater que le
projet répondait à une envie militante partagée. Il fallait juste qu'on
touche les bons cercles, on n'avait simplement pas assez de contacts à
l'extérieur de nos sphères militantes.

En octobre, quand on a installé la ZAD, c'était une surprise générale.
En Suisse, l'État ne connaît pas vraiment ce mode d'action. C'était
marrant, parce personne ne comprenait ce qu'on allait faire, ce qu'on
voulait et combien de temps on comptait rester. Toute la machine
juridique a mis du temps à se mettre en route. Holcim n'a porté plainte
qu'au bout de deux semaines. Notre action sort des carcans d'Extinction
Rebellion\footnote{\emph{Faudrait pas que notre révolution ait l'air
  trop révolutionnaire}~{[}n\textsuperscript{o}~44{]} est une discussion
  autocritique entre plusieurs membres d'Extinction Rébellion Lausanne.}
ou de la Grève du Climat, donc ça prend de court. Ça a provoqué plein de
fantasmes et de mythes. Localement, il y a eu des réactions très
différentes : de nombreux soutiens, mais aussi des réactions ridicules
genre : "il y a beaucoup de déchets" ou "c'est touxtes des étrangèrexs,
on a vu des plaques belges". Souvent les gens n'essaient même pas de
comprendre de quoi on parle.

La ZAD c'est un endroit de lutte créatif, on teste des micropolitiques,
des modes d'organisation communautaires et alternatifs. On veut être un
lieu d'accueil, de rencontres et de convergence des luttes. La société
fait tout pour nous isoler, nous confiner dans nos petits espaces, parce
que c'est dangereux, une communauté politique qui s'autonomise, qui
pense et qui critique. La ZAD permet de faire se rencontrer des milieux
militants différents qui ne se parlent pas forcément. Avant, j'étais
comme dans une bulle du milieu écolo, ça me manquait de rencontrer des
personnes d'autres milieux radicaux. Ici, les visions, les générations,
les savoir-faire et les expériences se brassent, ça donne une communauté
politique hyper créative, qui se remet toujours en question et qui ne
reste jamais statique. Décloisonner les différents espaces militants
libertaires, ça donne un vrai souffle à nos milieux, c'est un enjeu
primordial. Ça nous rend plus fortexs d'être ensemble, de lutter
ensemble. Je pense qu'au fond, on a touxtes envie de créer cette
communauté politique et que c'est possible, mais qu'on a besoin
d'espaces de rencontres pour le faire. Il n'y a pas besoin d'être ultra
potes, on a juste besoin de s'organiser. Mais bon, on est conscienxtes
qu'il reste encore énormément de barrières à faire tomber. On n'est pas
assez inclusivexs, on est une majorité de personnes blanches et de
personnes cishétéros. On se questionne beaucoup sur cette réalité, sur
le fait que les espaces sont toujours tenus par les mêmes groupes
sociaux et on tente de se remettre en question, de parler avec les
personnes concernées.

Pour le moment, il n'y a pas de plans concrets d'évacuation et on espère
que ça va durer ! De toute façon, même si l'État décide un jour de nous
évacuer, on continuera à lutter et on essaiera de résister. Avoir
organisé cette ZAD, c'est hyper fort, on se sent vivanxtes, ça répond à
ce besoin d'expérimenter d'autres formes d'écologie par l'action
directe°. Ce besoin ne va pas s'éteindre, car on n'a pas d'autre choix
dans la lutte écolo. Et au final, même si cette ZAD ne survit pas et
même si la convergence des luttes est loin d'être parfaite, ça me donne
de la force et j'ai l'espoir que cette convergence continuera à se
construire à l'extérieur.

Personnellement, ce projet m'a permis d'affirmer un besoin de luttes
radicales et d'action directe. Dans mon parcours militant, je suis
passée par les partis politiques et j'ai vu de l'intérieur comment ce
milieu fonctionne. Sans critiquer le travail des individus qui font
souvent du bon boulot, avec leur cœur, les luttes institutionnelles et
réformistes font dominer une vision de l'écologie : celle du compromis.
Elles font croire que les luttes climatiques peuvent s'insérer dans le
système actuel. L'effet collatéral, c'est qu'elles étouffent les autres
voix écolos et qu'elles refusent de montrer les vraies forces qui
empêchent tout changement.

Ça ne veut pas dire que toutes ces luttes n'ont servi à rien, elles ont
fait avancer l'opinion publique par exemple. Je bosse encore dans une
ONG, je continue à voter parce que ça permet de sauver quelques meubles
pour certaines personnes, mais là, on a vraiment besoin de passer à un
autre stade, celui où on se bat frontalement contre un système qui ne
cesse de pacifier nos luttes et de détruire toute possibilité de
justice.

La rupture est non négociable.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

\clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~contre toutes\\les formes\\d'oppression,\\de domination\\et d'exploitation~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Là-haut sur la colline}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Récit d'une zadiste}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{de la Colline, 1312 Éclépens}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Anonyme décembre 2020}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
